% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Männliche und weibliche Artgenossen}
\label{preliminary-sex}

Sie werden feststellen, dass es sie in zwei Ausführungen gibt: Männchen und Weibchen\footnote{Rein biologisch betrachtet. Inwiefern die Wissenschaft an dieser Stelle falsch liegt und ob es Individuen geben mag, die aus dem Raster fallen, ist nicht Thema dieses Buchs.}. Diese kommen mit verschiedenen Eigenschaften, deren Wichtigste Sie kennen sollten, damit Sie wissen, was sie körperlich unterscheidet und wie Sie darauf eingehen.  Einen klaren Gewinner bei den Eigenschaften gibt es nicht, beide haben individuelle Features, die sie so liebenswert machen.

\subsection*{Vorab ein kleiner Hinweis}

Wir betrachten in diesem Abschnitt Unterschiede über die Masse aller männlichen und weiblichen Individuen und nicht die einzigartigen Eigenschaften Ihres Menschen. Es kann durchaus sein, dass Ihr Männchen einen langsameren Stoffwechsel als ein durchschnittliches\footnote{Nochmal: Das ist eine statistische Betrachtung, keine individuelle.} (!) Weibchen hat. Oder Ihr Weibchen hat eine andere Zusammensetzung der Muskulatur als ein durchschnittliches Weibchen. Im Individuum ist vieles möglich, über die Gesamtpopulation verschwindet dieser Effekt allerdings im Durchschnitt.

\subsection*{Die Unterschiede}

Männchen sind in der Regel etwas größer und stattlicher, Weibchen das zartere Geschlecht. Abgesehen davon gibt es noch einige wichtige Unterschiede.

\subsubsection*{Körperfettanteil}

Männchen und Weibchen haben von Natur aus einen unterschiedlich großen Körperfettanteil. In etwa beträgt der Unterschied zehn Prozent. Das heißt, dass ein Männchen mit augenscheinlicher Muskulutar rund fünf bis zehn Prozent Körperfett besitzt, wohingegen das Weibchen mit fünfzehn Prozent auf dem untereren Minimum ankommt und mit zwanzig Prozent Körperfettanteil noch immer höchst athletisch sind. 

Der erhöhte Körperfettanteil von Weibchen ist wichtig. Damit werden die Ressourcen gedeckt, wenn es zu einer Schwangerschaft kommt. Die Natur sorgt an dieser Stelle vor und kümmert sich um die Absicherung eines Nachkommens während einer Schwangerschaft. Damit das Kind in jeder Situation, auch bei Nahrungsmangel, gedeihen kann, steht ein Backup zur Verfügung, damit auch Phasen ohne Essen sicher überstanden werden. Das deckt sich mit der Feststellung, dass Weibchen bei zu niedrigem Körperfettanteil ihre Menstruation und ihre Fruchtbarkeit verlieren. Dem Körper sind die Stressoren zu viel und das letzte, was in einer Notlage passiert, ist eine stressige Schwangerschaft, die die Mutter zusätzlich belastet. Deshalb sollten Sie darauf achten, dass Ihr Weibchen rund fünfzehn Prozent Körperfett beibehält und ihre Fruchtbarkeit erhalten bleibt, was Sie an der monatlichen Menstruation schnell erkennen. 

\subsubsection*{Stress}

Männchen und weibchen reagieren unterschiedlich auf Stress. In stressigen Situationen suchen Männchen eher eine körperliche Betätigung, wohingegen Weibchen Kommunikation, Gruppen oder eine nette Unterhaltung suchen. Das könnte erklären, warum Männchen eher Einzelsportarten betreiben und Weibchen in Gruppen sich sportlich betätigen, Sport ist im allgemeinen ein guter Stressreduktor und kann beiden Geschlechtern empfohlen werden. 

\subsubsection*{Körpertemperatur}

Der Stoffwechsel von Männchen und Weibchen läuft unterschiedlich ab. Ohne auf die uninteressanten Details einzugehen haben Männchen einen höheren Energiegrundverbrauch als Weibchen. Da sie auch eine dünnere obere Hautschicht und weniger heizende Muskelmasse als die Männchen haben, frieren Weibchen deutlich schneller und benötigen tendenziell eine höhere Raumtemperatur, damit sich keine Eisklötze an den Extremitäten bilden. 

\subsubsection*{Stoffwechsel}

Den Stoffwechsel haben wir bereits angesprochen. Vielen Weibchen ist bereits aufgefallen, dass sie im Gegensatz zu den Männchen deutlich langsamer Körpergewicht verlieren. Das ist in einer Überflussgesellschaft fies, aber leider nicht von der Hand zu weisen. Ein Grund dafür ist der erhöhte Ruheenergiebedarf bei den Männchen. Die höhere Muskelmasse des Männchens trägt dazu bei, dass die Mäñnchen vergleichsweise leicht Gewicht verlieren und kurzfristiger Erfolg sich bei Diäten schneller zeigt. Wenn das Männchen bereits nach fünf verlorenen Kilogramm vor dem Spiegel steht und den nächsten Mr. Universe bewundert, hat sich bei Weibchen noch nicht so viel getan. Hier ist Geduld angesagt. Es dauert bei Weibchen länger, funktioniert aber dennoch. Eine Steigerung der Muskelmasse bei den Weibchen trägt dazu bei, dass die Weibchen einen höheren Grundverbrauch haben, wodurch auch sie schneller Gewicht verlieren.

\subsubsection*{Muskeln, Sehnen, Bänder}

Die Muskulatur des Weibchens ist deutlich geringer als die des Männchens. Das haben Sie sicher bereits gesehen, wenn sie die aktiven Männchen und Weibchen in einem ihrer aktiven Freizeitbeschäftigungen vergleichen: einem Fitnesstudio. Die Männchen wirken aufgepumpt, wohingegen die Weibchen schlank und athletisch sind, obwohl sie die gleichen Übungen trainieren. Auch ist der Unterkörper relativ gesehen stärker bei den Weibchen als bei den Männchen. Die Zusammensetzung der Muskulatur unterscheidet sich ebenfalls. Weibchen haben bei ausdauerlastigen Sportarten häufiger Vorteile als Männchen, weil deren Muskelfasern anders aufgebaut sind, wohingegen Männchen eher (Schnell-)Kraft besitzen\footnote{Möglicherweise ist das ein Vorteil bei der Jagd, weshalb Männchen mehr Explosivkraft haben. Oder die Männchen hüpfen einfach gern durch die Gegend.}
Was Männchen durch Kraft wettmachen, gleichen Weibchen durch höhere Mobilität aus. Weibchen fällt es viel leichter, sich zu verrenken, wohingegen Männchen lieber stumpf schwere Gegenstände durch die Raumzeit transportieren. 

\subsubsection*{Alles im Blick: Das Auge}

Das periphere Sichtfeld erkennt bei Männchen Bewegungen umfassender als bei Weibchen, denn Männchen besitzen mehr visuelle Zentren. Weibchen hingegen haben in der modernen Umgebung Vorzüge, wenn sie vor dem Kühlschrank stehen. Ein Männchen darum zu bitten, dass es etwas Bestimmtes im Kühlschrank sucht, endet oft darin, dass es eine halbe Stunde davor steht, ohne etwas zu finden. Weibchen jedoch schaffen sich leichter einen Gesamtüberblick über das Sichtfeld. Eine Fähigkeit, welche beim Sammeln eher vorteilhaft ist. 

\subsubsection*{Denken}

Die kognitiven Fertigkeiten sind bei Tests zwischen Individuen eines Geschlechts in fast allen Fällen größer als die Unterschiede zwischen den Geschlechtern. Interessant ist allerdings, dass die Variabilität der kognitiven Leistung bei dem Männchen größer zu sein scheint als bei den Weibchen--im Schnitt allerdings gleichauf liegt. Wirkliche signifikante Unterschiede scheint es im Schnitt über die Gesamtpopulation der Geschlechter nicht zu geben, nur im Individuum selbst. Weibchen sind auch häufiger an anderen Menschen interessiert als die Männchen, was eventuell mit der im Durschnitt höheren Verträglichkeit und Empathie korreliert\footnote{Sofern Sie in der Statistik in der Schule aufgepasst haben, wird der innere Lehrer sagen: \guillemetright Korrelation ist keine Kausalität\guillemetleft.}. 

\subsubsection*{Markieren}

Unerzogene Männchen neigen dazu, Bäume, Häuser, Statuen, Mülltonnen oder andere Gegenständen zu markieren, wenn ihre Blase zu voll ist. Insbesondere tritt dieses Verhalten unter Alkoholeinfluss auf--manche Männchen sind da sehr eifrig. Durch die richtige Erziehung lässt sich dieses Verhalten auf ein gewöhnliches Maß reduzieren, wennes Sie stört.

\subsubsection*{Verhalten}

Im Vergleich zeigen die Männchen häufiger ein antisoziales Verhalten. Männchen sind aggressiver und werden kriminell, wodurch sie verhaltensbedingt von anderen Menschen häufiger langfristig getrennt werden müssen\footnote{Das nennt man bei Menschen \textit{Gefängnis}.}. Während gerade heranwachsende Männchen eher ihre Probleme externalisieren und zu Gewalt neigen, verlagern Weibchen ihre Schwierigkeiten mit dem Leben nach innen und neigen zu Depressionen und Selbstverletzung. Meist legt sich ein solches Verhalten nach der Phase des Heranwachsens. Falls Sie ein solches Verhalten bei Ihrem Menschen feststellen, das sich nicht legt, kann ein Gang zum Therapeuten oder Arzt sinnvoll sein, der Ihnen die beste Herangehensweise für einen solchen Fall empfiehlt. Hormongesteuert neigen Männchen dazu, bei Begegnungen mit Ihren Geschlechtsgenossen den Macho heraushängen zu lassen. Das erfordert von Ihnen Disziplin und Führungsqualitäten. Bei manchen Männchen ist dieses Verhalten hormon- und kulturell bedingt ausgeprägter und erfordret mehr Anstrengung.

\subsubsection*{Bonus des Weibchens: Eisprung und Periode}

Im Körper eines Weibchens gibt es einen Teil, den wir gesondert betrachten. Der Menstruationszyklus bringt einige über den Zeitraum von zwanzig bis fünfunddreißig Tagen laufende Veränderungen in den Hormonen mit sich, dem jeder Halter eines Weibchens Beachtung schenken sollte. An dieser Stelle ist es oft hilfreich, die Veränderung von Stimmung, Appetit, Leistungsfähigkeit (nicht nur sportlich, auch allgemein), Schlaf oder von Beschwerden zu tracken, um nachzuvollziehen, ob und wie stark der Menstruationszyklus Einfluss hat. Dieses Wissen lässt sich einsetzen, um auf Ihr Individuum speziell einzugehen und beispielsweise dringend notwendige Schokolade bei Heißhungerattacken bereitzuhalten oder an einem Tag mit verringerter körperlicher Kraft kein Leistungstraining durchzuführen. Dadurch lässt sich nicht nur die Lebensqualität steigern, sondern es werden Muster erkennbar, deren Erkennung Ihr oder das Verhalten Ihres Menschen im Alltag beeinflussen. Nehmen Sie Rücksicht auf den Menstruationszyklus Ihres Weibchens, denn das wird Ihnen nutzen. 

\subsection*{Abschlussbericht}

Nicht die Unterschiede sind wichtig, sondern die Gemeinsamkeiten. Egal ob Ihr Mensch ein Männchen oder Weibchen ist, Sie werden mit ihm Spaß haben, solange Sie ihn ernst nehmen. Die genannten Unterschiede sind keine vollständige Liste, sie sollen nur Anhaltspunkte geben, was Sie bei den beiden Geschlechtern erwarten kann, aber nicht muss. Im Endeffekt sollen Sie Ihnen ermöglichen, noch besser auf Ihren Menschen einzugehen und fundierte Entscheidungen zu treffen. 